\section{Daten}
Die Zeugnisse der Schüler werden als gescannte Graustufenbilder
von der HTM über die Datenwolke der Universität Leipzig zur Verfügung gestellt
und unterliegen keiner Lizenz.


Die Bilder lassen sich in drei Kategorien unterteilen.
Die erste Kategorie sind die angelegten Dummydateien (siehe Abbildung  \ref{fig:dummy}).
Diese wurden angelegt, wenn für die Schüler keine archivierten Zeugnisse
existieren.
Eine Dummydatei enthält dabei den Namen des Schülers, dessen Matrikelnummer und
den Vermerk, dass das Zeugnis nicht vorhanden ist.
Zudem hat es noch den Schriftzug der HTM und das Datum, wann der Dummy angelegt 
wurde.
Die Dummydatei ist ebenfalls ein Bild und ist unter einen Megabyte groß.
Da die Größe dieser Dummydateien sich von den anderen Dateien unterscheidet, können diese einfach aussortiert werden.

\begin{figure}[ht]
 \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Experiment/images/Zeugnis/dummy_datei.jpg}
 \caption[Dummy-Datei Zeugnis]{Diese Dummy-Datei wurde für den Schüler \glqq Sachs\grqq{} angelegt. Diese Dummydateien folgen immer diesen Aufbau
und sind maschinell leicht filterbar.}
 \label{fig:dummy}
 \end{figure}


Die zweite Kategorie sind die eingescannten Bilder der Zeugnisse.
Da die Bilder eingescannt wurden, befindet sich in der Regel ein weißer Rand um
das eigentliche Zeugnis und kann als Artefakt betrachtet werden.
Das Zeugnis ist semistrukturiert und kann in drei verschiedenen Abschnitten 
eingeteilt werden.
Die erste Region beinhaltet die zwei vorgedruckten Schriftzüge \glqq Conservatorium der Musik zu Leipzig\grqq  und \glqq Lehrer-Zeugnis\grqq.
Diese beiden Schriftzüge bilden den Kopf des Zeugnisses und haben dekorativen 
Charakter.
Unter der Kopfregion befinden sich die  Daten des jeweiligen Schülers.
Diese Daten beinhalten  die Anrede, Vorname, Nachname, Herkunftsort und ggf.
Datum der Immatrikulation und Extrakulation des Schülers  (vgl. Abbildung 
\ref{fig:Zeugniskopf}).

\begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Experiment/images/Zeugnis/Zeugniskopf.png}
 \caption[Zeugniskopf]{Der Kopf des Zeugnisses befindet sich ein Vordruck, 
 welches das Logo der Hochschule und die Art des Zeugnisses beinhaltet. 
 Anschließend sind Informationen des Schülers eingetragen.}
 \label{fig:Zeugniskopf}
 \end{figure}

Die Daten des Schülers wurden während der Digitalisierung in eine Metadatendatei 
aufgenommen und um Informationen wie Herkunftsland ergänzt.
Der Hauptteil des Zeugnisses und die größte Region bildet die Einschätzung des Schülers.
Die Einschätzungen werden bei diesen Zeugnissen nicht durch klassische Schulnoten sondern durch eine verbale Einschätzung des Lehrers wieder 
gegeben (vgl Abbildung \ref{fig:Zeugnisregion}).
Die Fächer wurden in der Regel auf dem Zeugnis aufgedruckt und der Lehrer hat die 
Einschätzung eingetragen.
Allerdings sind die meisten erhaltenen Zeugnisse Vorschriften, wodurch sich die 
Lehrer nicht immer an die Struktur gehalten haben.
Manchmal wurde der Text über den Rand hinaus geschrieben oder Teile der Einschätzung reichen in die Region des nächsten Faches rein.
Fächer, die der Schüler nicht belegt hat, werden dabei freigelassen.



\begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Experiment/images/Zeugnis/Zeugnissregion.png}
 \caption[Zeugnis Fachbeurteilung]{Bei einer Beurteilung ist das Fach in der 
 Regel vorgedruckt. In diesen Fall handelt sich um das Fach Pianofortespiel.
 Die Beurteilung ist handschriftlich eingetragen und ein Lehrer, in diesen Beispiel \glqq Wenzel\grqq , hat die Beurteilung unterschrieben}
 \label{fig:Zeugnisregion}
 \end{figure}
 



Die dritte Art von Bildern sind Fragmente bzw. Anomalien.
Bei Fragmenten ist ein Teil des Zeugnis erhalten geblieben.
In vielen Fällen sind nur Bewertungen eines Faches erhalten.
Allerdings lassen sich Fragmente durch die Metadatendatei  den jeweiligen Schüler
zuordnen.
Anomalien sind Bilder, die von der Struktur abweichen.
Dies sind beispielsweise beschriebene Rückseiten oder zusätzliche Seiten, die beigelegt wurden (siehe Abbildung \ref{fig:anomalie}).
Durch das Fehlen der Struktur ist eine maschinelle Auswertung schwer.

\begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Experiment/images/Zeugnis/Zeugnis_Anomalie.jpg}
 \caption[Zeungis Anomalie]{Bei diesen Zeugnis ist nur die Beurteilung 
 erhalten. Durch das Fehlen der Struktur wurden diese Anomalien seperat betrachtet und nicht maschinell ausgewertet.}
 \label{fig:anomalie}
 \end{figure}
